<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="xsbj">\u3000\u3000当代医学模式是“生物、心理、社会”的医学模式，是全方位、多角度的个体化医疗模式，医疗的重心前移，由治疗转向了预防。因此，健康管理成为了医疗产业的未来；它是指一种对个人或人群的健康危险因素进行全面管理的过程，通过调动个人及集体的积极性，有效地利用有限的资源来达到最大的健康效果。健康管理引入中国不久，主要沿袭了西方健康管理系统，信息管理和健康宣教效果突出，但内容与手段单调，缺乏有效的疾病预防、慢病管理的手段和方法。目前，西方的健康管理方法正在努力实现对个体人的生物水平进行健康管理，心理和社会水平的健康管理根本无从谈起。\n
\u3000\u3000“治未病”和“整体观”是中医健康管理的优势，“治未病”理论是中医健康管理的总纲，经过历代医家的不断充实与完善，“治未病”理论已经形成了具有独特内涵的中医预防和养治理论体系，涵盖了预防保健的3个主要层次：“未病先防”，即在未得病的时候采取保健手段以未雨绸缪；“既病防变”，是在疾病的最初阶段，及时有效的采取措施防止疾病进展；“瘥后防复”，是指强身扶正，防止疾病复发。通过“治未病”，可以对体质偏颇人群、亚健康人群、病前状态人群和慢病人群进行健康管理。\n
\u3000\u3000祖国医学的“治未病”理念和中医养生手段内容丰富，具有两千余年的实践经验。五音、五色、五方养生，乐疗、香疗、食疗、导引、针推、砭石、药茶、膏方，覆盖了心理调护、环境调和、饮食起居、衣食住行等各个方面，真正的实现了全方位、多角度和个体化。\n
\u3000\u3000中医体质辨识等中医健康评估手段与中医养治相结合，就形成了完整的中医健康管理系统。体质是个体在先天遗传和后天获得的基础上，表现出的形态结构、生理机能以及心理状态等方面综合的、相对稳定的特质，这种特质决定着人体对某种致病因子的易感性及其病变类型的倾向性。中医体质偏颇人群是指根据王琦教授的体质学说，按照2009年中华中医药学会颁布的《中医体质分类判定标准》将健康体检人群中体质辨识结果符合气虚质、阳虚质、阴虚质、痰湿质、湿热质、气郁质、血瘀质或特禀质等的偏颇体质者。近年来，中医体质辨识理论广泛应用于中医养生保健的临床实践中，其基本思想是以人的体质为认知对象，把握个体的体质差异规律及体质特征，从而制定防治原则，选择相应的治疗、预防、养生方法，进行“因人制宜”的干预。\n
\u3000\u3000认识到中医健康管理的发展前景和现实问题，整合东直门医院的优势资源，将“四时七养”中医养治系统与西医健康管理系统相结合，借助现代信息管理技术，东直门医院健康管理中心（治未病）在国内率先提出了四时七养中医健康管理系统；整合中医特色多学科资源，以中医体质辨识、经络检测、舌脉面相检测等中医健康状态监测评估为基础，涉及心理调摄、生活起居、衣食住行多方面；依据春夏秋冬“四时”，施行“心养、气养、动养、居养、术养、食养、药养”，从生物、心理、社会3个方面实现了全方位、多角度、个体化的动态健康管理。\n
\u3000\u3000“心养”即心神调护，行乐疗香疗、心理疏导，包含五音、五味、熏香养生和心理咨询。“气养”即调养气血，行古法导引，并因人施教，包含六字诀、五禽戏、八段锦和太极拳等导引吐纳功法。“动养”即运动康复，行体能评估，实施个性方案，包含运动处方和功能锻炼。“术养”即外治调摄，行针推蜡疗、药浴熏蒸，包含多种中医外治手段。“居养”即人居和谐，行作息起居，并因地制宜，包含五方（东、西、南、北、中）养生、生活节律调整、睡眠改进和环境塑造。“食养”即膳食调补，行饮食忌宜、食谱制定，包含营养处方和四时膳食调补。“药养”即中药养治，行药膳膏方，由专家施治，包含药茶、膏方和药膳。浴熏蒸，包含多种中医外治手段。“居养”即人居和谐，行作息起居，并因地制宜，包含五方（东、西、南、北、中）养生、生活节律调整、睡眠改进和环境塑造。“食养”即膳食调补，行饮食忌宜、食谱制定，包含营养处方和四时膳食调补。“药养”即中药养治，行药膳膏方，由专家施治，包含药茶、膏方和药膳。\n
\u3000\u3000东直门医院健康管理中心的四时七养中医养治平台已经形成了流畅的中医健康状态评估和中医养治流程。针对各偏颇体质的养治方案均已确立，通过治未病门诊进行养治方案的制定和食养、药养方案的实施；在治未病诊疗中心，具体实施术养和动养的多种养治手段，并对心养、气养和居养进行宣教和指导；“心养”的“乐疗”乐曲库也已建成，通过乐疗和香疗，结合心理咨询，进行心神养治。\n
\u3000\u3000借助四时七养中医养治平台，东直门医院健康管理中心（治未病）成为了国家中医健康管理规范制定组的核心成员，也成为了北京市旅游局和北京市卫计委认证的首批“医疗旅游”定点单位，并成为其中唯一的公立医疗机构。\n
\u3000\u3000东直门医院健康管理中心（治未病）也是国家中医药管理局治未病中心和北京中医局治未病中心， WHO中医适宜技术培训中心，“12•5”国家中医药管理局预防保健重点专科。下涵体检中心，每年具有近2万人的体检能力，治未病科年门诊量近2万人。作为北京市东城区社区健康管理的示范单位和培训基地，已建立东城区社区居民的健康档案近100万份，具备强大的健康管理能力和庞大的数据储备。\n
\u3000\u3000与东城区社区健康管理中心合作，已经出版《社区医师在身边》丛书2套共7册，进行中医防治慢性病的宣教，内容涉及糖尿病、冠心病、肿瘤、高血压、冠心病、脑血管病等，发行量均在5000册以上。

</string>
</resources>